\documentclass{article}
%packages
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\def\checkmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}

%Titel TODO
\title{Protokoll zu TODO}
\author{Lukas Hörnle}
%Begin of file
\begin{document}
    \maketitle

%Abstract TODO
    \begin{abstract}

    \end{abstract}

%Anwesenheitsliste TODO
    \section{Anwesenheitsliste<}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{l|r}
            Mitglied & Anwesend \\\hline
            Lukas Hörnle & \checkmark \\
            Marc Gökce & \checkmark \\
            Ralph Lausen & X \\
        \end{tabular}
        \caption{\label< a Anwesenheitsliste}
    \end{table}

%Ziele des Treffens
    \section{Ziele}
    \begin{description}
        \item[Definition der Projektziele]
            Das Ziel und die wissenschaftliche Frage des Projektes sollen definiert werden.  
        \item[Methoden zu Projektzielen]
            Methoden zur Umsetzung der Projektziele sollen festgelegt werden.
            Ein Ablaufplan hilft bei der Visualisierung
        \item[Zeitplan zu Meilensteinen] 
            Es soll ein Zeitplan mit Zielen für einzelne Meilensteine des Projektes festgelegt werden.  
    \end{description}

%Umgebung/Durchführung des Treffens TODO 
    %TODO Quelle für ChatGPT und einfügen von Bildern und einfügen/verweisen zu Zeitplan 
    \section{Umsetzung des Treffens}
    Das Meeting findet am 28.02.2023 von 15 bis 17 Uhr im Raum a264 an der DHBW Karlsruhe statt.
    Mithilfe der online verfügbaren künstlichen Intelligenz \"ChatGPT\" werden Beispielthemen und Ansätze im Bereich des zuvor definierten Tech Stacks unter Beachtung der Teamgröße und bereits entschiedenen Themen generiert. 
    Die generierten Themenansätze werden nach Interesse und Komplexität bewertet. 
    Ein Themenansatz mit angemessener Komplexität sowie bestehendem Interesse bei allen Beteiligten Entwicklern wird abgestimmt und ausgewählt. 
    Eine beispielhafte Umsetzung wird oberflächlich mithilfe des Whiteboards erarbeitet. 
    Die Arbeit wird in Arbeitspakete und Meilensteine aufgeteilt. 
    Diesen wird ein Zeitplan zugeordnet.

%Einbindung der Quellen
    \bibliographystyle{alpha}
    \bibliography{28022023}
%Dokumentenende
\end{document}