



\chapter{Grundlagen der Bildverarbeitung und der Skalierung von Bildern}


\section{Einblick in die Bildverarbeitung}
Historie, Entwicklung, aktueller Stand und mögliche Entwicklungen.

\section{Skalierung von Bildern}

\subsection{Arten der Skalierungen: Interpolation und Skalierung}
    Die Interpolation und die Skalierung von Bildern oder Bildbereichen sind wichtige Konzepte der Bildverarbeitung. 
    Das Verfahren der Interpolation ermöglicht es neue Pixelwerte auf Basis vorgegebener Werte zu berechnen.
    Die Skalierung ist eine Anpassung der Bildgröße durch das Ändern der Anzahl von Pixeln oder der Auflösung.
    Im Kontext der Bildverarbeitung wird Interpolation häufig verwendet, um die Größe von Bildern zu ändern, ohne dass dabei die Anzahl der Pixel verändert wird. Dazu werden neue Pixelwerte berechnet, indem vorhandene Pixelwerte interpoliert werden. 
    Die Wahl der Interpolationsmethode hat einen großen Einfluss auf die Qualität des interpolierten Bildes. 
    In der Bildverarbeitung gibt es verschiedene Interpolationsmethoden, wie z.B. Nearest-Neighbor-Interpolation, Bilineare Interpolation oder Bikubische Interpolation.
    Skalierung hingegen verändert die Größe eines Bildes, indem die Anzahl der Pixel oder die Auflösung verändert wird. 
    Im Gegensatz zur Interpolation wird die Anzahl der Pixel bei der Skalierung verändert, um das Bild kleiner oder größer zu machen. 
    Auch hier hat die Wahl der Skalierungsmethode einen großen Einfluss auf die Qualität des resultierenden Bildes.

\subsection{Bildformate}
    Bilder können allgemein als zweidimensionaler Array dargestellt werden.
    Historisch gesehen gab es jedoch viele unterschiedliche Formate für Bilder. 
    Zunächst erschufen unterschiedliche Softwareentwickler im Bereich der Bildverarbeitung häufig ihre eigenen Formate.\footfullcite{burger2009digitale}
    Einheitliche Standards, wie sie heute im Einsatz sind, etablierten sich erst später.
    Ein Vorreiter der modernen Bildformate ist das "Portable Network Graphics Format"\footfullcite{boutellpng}, das 1985 in den USA vorgestellt wurde. 
    Moderne Dateiformate zur Speicherung von Bildern werden anhand der Art des Bildes sowie der Kriterien Speicherbedarf und Kompression, Kompatibilität und ihrem Anwendungsbereich bewertet. 
    \footfullcite{burger2009digitale}
    
    \subsubsection{Portable Network Graphics Format}
        Portable Network Graphics Format \ac{PNG} setzt einen besonderen Fokus auf eine geringe Komplexität und eine einfache IMplementierung des Standards. 
        Der Standard kann frei von jedem genutzt werden.
        Des weiteren profitiert das Format von verlustfreier Kompression. \footfullcite{boutell1997png}
        PNG unterstützt Vollfarbbilder, Grauwertbilder sowie Indexbilder. \footfullcite{burger2015digitale}
        Der PNG-Algorithmus komprimiert Bilder, indem er mehrere Techniken, einschließlich Filterung und Huffman-Codierung anwendet. 
        Zunächst wird das Bild in Blöcke von 16 x 16 Pixeln aufgeteilt und dann wird auf jedem Block ein Filter angewendet, um Redundanzen zu entfernen. 
        Anschließend wird das Ergebnis der Filterung Huffman-codiert, um eine effiziente Darstellung der Daten zu erreichen.
        Characteristisch für PNG-Dateien ist auch die Möglichkeit, transparente Flächen einzubauen. 
        Der Standard verwendet eine spezielle Methode, um Transparenz darzustellen. 
        Diese wird als Alpha-Kanal bezeichnet und ermöglicht es, transparente sowie halbtransparente Bilder zu erstellen.
        Die kompekte Komprimmierun des PNG-Formats hat dafür gesorgt, dass der Standard im Internet eine hohe Beliebtheit geniest. 
        \footfullcite{^w3c_png}
    
    \subsubsection{JPG-Format}
        
        %TODO und Acronym für JPG
        Hier noch text bittö.
        
    
    \subsubsection{Scalable Vector Graphics}
        \begin{quote}
            The main idea motivating \ac{SVG} was simple: to create a generic document-oriented solution  for graphics that can be adapted to modern media
            \grqq{}~\footfullcite{book:729077}
        \end{quote}
        %Evaluation und Implementierung eines Bildverarbeitungsverfahrens zur Füllstandsmessung
        Scalable Vector Graphics (SVG) steht für ein Format, das Vektorgafiken basierend auf \ac{XML} darstellt.
        Im Gegensatz zu Rastergrafiken, wie z.B. PNG, die aus Pixeln bestehen und bei Vergrößerung an Schärfe verlieren, sind Vektorgrafiken vektorbasiert und behalten ihre Qualität bei beliebiger Skalierung. 
        Der Standard ermöglicht eine besonders effiziente Speicherung von Bildern.
        SVG ist außerdem ein offenes Format und unterstützt Interaktivität, Animation und Skripting.\footfullcite{quint2003scalable} 
        Da SVG auf XML basiert, kann es auch mit anderen Webtechnologien wie HTML, \ac{CSS} und JavaScript integriert werden.\footfullcite{mdn_svg} 
        
    \subsubsection{Weitere Standards}
        %TODO MEHR TEXT!!!! 
        \begin{description}
            \item[\ac{GIF}]~\\
                Ein Format für animierte Rastergrafiken mit einer begrenzten Farbpalette von 256 Farben. 
                Es verwendet eine verlustfreie Kompression, die aber nicht sehr effizient ist. 
                Es ist geeignet für einfache Animationen und Grafiken mit wenigen Farben.
            \item[\ac{TIFF}] \\ 
                Ein Format für hochauflösende Rastergrafiken ohne Kompression oder mit verlustfreier Kompression.
                Es wird oft im Druckbereich verwendet, da es viele Optionen für Farbmanagement und Metadaten bietet. 
                Es ist aber nicht sehr kompatibel mit Webbrowsern \\
            \item[\ac{PSD}] \\
                Ein Format für Photoshop-Dokumente, das alle Ebenen, Masken, Effekte und andere Informationen speichert. 
                Es ermöglicht eine umfangreiche Bearbeitung von Rastergrafiken, ist aber nur mit Photoshop kompatibel.\\
            \item[\ac{BMP}] \\
                Ein Format für unkomprimierte Rastergrafiken mit hoher Qualität. 
                Es wird selten verwendet, da es sehr große Dateien erzeugt und keine Transparenz oder andere Funktionen unterstützt. \\
            \item[\ac{EPS}] \\
                Ein Format für vektorbasierte Grafiken, das Kurven, Texte und andere Elemente speichert. 
                Es kann skaliert werden ohne Qualitätsverlust und wird oft im Druckbereich verwendet. 
                Es ist aber nicht sehr kompatibel mit Webbrowsern oder anderen Programmen. \\
        \end{description}
        Weiterhin gibt es unzählige Standards um Grafiken darzustellen. Diese übersteigen jedoch den Umfang dieser Arbeit.
        \footfullcite{prepressure_file_formats}\footfullcite{ionos_file_formats}\footfullcite{rabbani2002overview}\footfullcite{marcellin2000overview}\footfullcite{britannica_jpeg}\footfullcite{elsevier_artwork}
\subsection{Wichtige Aspekte der Skalierung}
    \subsubsection{Segmentierung}
    
        Die Segmentierung von Bildern ist ein wichtiges Verfahren der Bildverarbeitung, da es ermöglicht, ein Bild in sinnvolle Regionen zu unterteilen. 
        Hierbei können verschiedene Verfahren, wie Schwellenwert- oder Clustering-Methoden eingesetzt werden. 
        Die Genauigkeit der Segmentierung hängt dabei maßgeblich von der Komplexität des Bildes und der gewählten Methode ab.
        Eine erfolgreiche Segmentierung kann für viele Anwendungen von Nutzen sein.
        Die automatischen Erkennung von Gesichtern oder die Identifizierung von Verkehrszeichen auf Straßenbildern sind die populärsten Beispiele.
        Jedoch ist es oft schwer genaue Grenzen zwischen Objekten in Bildern mit komplexen Strukturen zu erkennen.
    
    \subsubsection{Klassifizierung}
    
        Die Klassifizierung von Bildinhalten ist ein weiterer wichtiger Aspekt der Bildverarbeitung.
        Hierbei werden Bilder in automatisch bestimmte Kategorien eingeteilt. 
        Beispielanwendungen inkludierewn das Erkennen von Tierarten auf Naturfotos oder das Identifizieren von Gesichtern auf Fotos. 
        Hierfür können verschiedene Techniken verwendet werden. Beispiele sind Deep Learning oder Entscheidungsbaum-Algorithmen.
        Eine erfolgreiche Klassifizierung kann für viele Anwendungen genutzt werden, wie zum Beispiel zur Automatisierung von Aufgaben oder im maschinellen Lernen. 
        Die Geneauigkeit einer Klassifizierung wird von Faktoren, wie zum Beispiel von der Qualität der Trainingsdaten oder der Komplexität der verwendeten Klassifikationsmethode beeinflusst.
    
    \subsubsection{Objekterkennung und -verfolgung}
    
        Die Objekterkennung und -verfolgung ist ein wichtiger Aspekt der Bildverarbeitung, der oft in Anwendungen wie der Überwachung und Robotik genutzt wird. 
        Hier geht es darum, Objekte in Bildern oder Videos zu erkennen und ihre Bewegungen zu verfolgen. 
        Es können verschiedene Techniken eingesetzt werden, wie zum Beispiel Hintergrundsubtraktion oder optische Flussberechnung.
        Eine erfolgreiche Objekterkennung und -verfolgung kann für viele Anwendungen genutzt werden, wie zum Beispiel in der Videoüberwachung oder bei der Steuerung von autonomen Fahrzeugen. 
        Allerdings gibt es auch Herausforderungen bei der Objekterkennung und -verfolgung, wie zum Beispiel die Bewältigung von Hintergrundrauschen oder die Verfolgung von Objekten bei hoher Geschwindigkeit.
    
    \subsubsection{3D-Bildverarbeitung}
        In der 3D-Bildverarbeitung werden dreidimensionale Bilder und Modelle analysiert und verarbeitet.
        Die Anwendungsfelder dieser Technologien reichen von medizinischen Umgebungen bis hin zur industriellen Fertigung.
        In bildgebenden medizinischen verfahren werden 3D-Bilder für die Diagnose von Krankheiten und Verletzungen verwendet. 
        In der industriellen Fertigung werden 3D-Modelle für die Qualitätssicherung und die Fehlererkennung verwendet.
    
    \subsubsection{Bildkompression}
        Da Bilder in der Regel große Datenmengen erzeugen, die für die Übertragung und Speicherung unpraktisch sind, benötigt es oft eine Bildkompression. 
        Durch Kompressionstechniken wie z.B. die JPEG-Kompression kann die Größe von Bildern erheblich reduziert werden ohne dabei große QUalitätsverluste zu erleiden.
    
\section{Echtzeitverarbeitung von Bildern}

    Die Echtzeitverarbeitung von Bildern stellt eine Herausforderung in der Bildverarbeitung dar, da eine sehr schnelle Verarbeitung notwendig ist, um zeitkritische Anwendungen wie z.B. autonomes Fahren oder Augmented Reality zu realisieren.
    Bei diesen Aufgaben müssen Bilder in Echtzeit erfasst, verarbeitet und angezeigt werden, um eine reibungslose Funktionalität zu gewährleisten.
    Die Echtzeitverarbeitung von Bildern erfordert in der Regel eine hohe Rechenleistung, um die Daten schnell genug zu verarbeiten.
    Hierbei kommen spezielle Algorithmen zum Einsatz, die für eine effiziente Verarbeitung sorgen.
    Eine weitere Herausforderung bei der Echtzeitverarbeitung von Bildern ist die Echtzeit-Kommunikation zwischen den verschiedenen Komponenten des Systems. 
    Hierbei müssen Daten schnell und zuverlässig ausgetauscht werden, um Verzögerungen zu vermeiden. 
    Hierfür kommen oft spezielle Systeme zum Einsatz, die für eine schnelle Übertragung und parallele Verarbeitung von Daten optimiert sind.
    \footfullcite{oehlrich1992transputersystem}
\section{Anwendungen von Skalierungsmethoden}
    % help
\newpage