\chapter{Grundlagen von Convolutional Neural Networks}

\section{Wie lernen Maschinen?}

    In diesem Abschnitt werden die fundamentalen Konzepte des maschinellen Lernens und des Deep Learnings erläutert. 
    Das maschinelle Lernen bezieht sich auf einen Prozess, bei dem maschinelle Systeme mithilfe von statistischen Modellen und Algorithmen automatisch aus Erfahrung lernen, ohne dass eine explizite Programmierung erforderlich ist. 
    Das Deep Learning stellt einen spezifischen Teilbereich des maschinellen Lernens dar und konzentriert sich auf die Anwendung von neuronalen Netzwerken mit zahlreichen Schichten, um komplexe abstrakte Repräsentationen zu erlernen.
    
\subsection{Definition von maschinellem Lernen}
    
    Das maschinelle Lernen ist ein Prozess, bei dem computergestützte Systeme mithilfe von statistischen Methoden und Algorithmen aus Erfahrung lernen, ohne dass eine explizite Programmierung erforderlich ist. 
    Im Gegensatz zur traditionellen Programmierung, bei der eine festgelegte Abfolge von Anweisungen gegeben wird, basiert das maschinelle Lernen auf der Analyse und Verarbeitung großer Mengen an Daten. 
    Durch diesen iterativen Lernprozess können Maschinen Muster, Zusammenhänge und Regeln erkennen, um Vorhersagen zu treffen oder komplexe Aufgaben zu automatisieren.
    Der Kern des maschinellen Lernens liegt in der Verwendung von Algorithmen und statistischen Modellen, um aus den vorhandenen Daten zu lernen. 
    Diese Modelle werden trainiert, indem sie mit Eingabedaten gefüttert werden und ihre internen Parameter so angepasst werden, dass sie die gewünschten Ausgabewerte erzeugen. 
    Der Trainingsprozess erfolgt durch die Optimierung von Modellparametern unter Verwendung von mathematischen Optimierungsmethoden wie dem Gradientenabstieg.
    Durch wiederholtes Training und Feinabstimmung der Modelle können sie kontinuierlich verbessert werden, um präzisere Vorhersagen zu generieren oder überlegene Leistungen bei bestimmten Aufgaben zu erzielen.

\subsection{Deep Learning}

    Deep Learning ist ein Teilbereich des maschinellen Lernens, der sich auf die Verwendung neuronaler Netzwerke mit vielen Schichten konzentriert. 
    Neuronale Netzwerke sind mathematische Modelle, die biologische Neuronen simulieren und miteinander verbundene Schichten von Neuronen enthalten. 
    Jede Schicht nimmt Eingaben von der vorherigen Schicht entgegen und gibt Ausgaben an die nächste Schicht weiter.
    Der Hauptvorteil von Deep Learning liegt in der Fähigkeit, automatisch Merkmale aus den Daten zu extrahieren, anstatt dass diese manuell von einem Experten definiert werden müssen. 
    Durch die Kombination vieler Schichten können neuronale Netzwerke komplexe Muster und abstrakte Darstellungen erfassen, wodurch sie in der Lage sind, hochdimensionale Daten effektiv zu verarbeiten.
    Das Training von Deep-Learning-Modellen erfolgt in der Regel mit Hilfe von großen Datensätzen und leistungsstarken GPUs, um die erforderlichen Berechnungen effizient durchführen zu können. 
    Durch das iterative Training der Netzwerke werden die Gewichtungen und Parameter der einzelnen Neuronen angepasst, um die Fähigkeit des Modells zu verbessern, genaue Vorhersagen zu treffen oder komplexe Aufgaben zu lösen.
    In den folgenden Abschnitten werden wir uns mit den grundlegenden Komponenten und Funktionen von Convolutional Neural Networks (CNNs) befassen, die eine spezielle Art von neuronalen Netzwerken sind, die insbesondere in der Bildverarbeitung weit verbreitet sind.
    \footfullcite{lecun2015deep,schmidhuber2015deep}

\subsection{Grundlagen von Convolutional Neural Networks}

    Convolutional Neural Networks (CNNs) sind eine spezielle Art von neuronalen Netzwerken, die in der Lage sind, Muster und Merkmale in Bildern effektiv zu erkennen. 
    Sie zeichnen sich durch ihre Fähigkeit aus, lokale Verbindungen und Gewichtungen zwischen den Neuronen herzustellen und so räumliche Informationen in den Daten zu berücksichtigen.
    Die grundlegende Architektur eines CNNs besteht aus mehreren Schichten, darunter Convolutional Layers, Pooling Layers und Fully Connected Layers. 
    In den Convolutional Layers werden Filter verwendet, um lokale Muster und Merkmale zu extrahieren, indem sie über das Eingabebild verschoben werden und die Faltungsoperation durchgeführt wird. 
    Diese Filter können beispielsweise Kanten, Texturen oder spezifische Formen erfassen.
    Nach den Convolutional Layers folgen Pooling Layers, die dazu dienen, die räumliche Dimension der Merkmale zu reduzieren und die wichtigsten Informationen beizubehalten. 
    Typische Pooling-Operationen umfassen das Max-Pooling, bei dem der maximale Wert in einem Bereich ausgewählt wird, und das Average-Pooling, bei dem der Durchschnittswert berechnet wird.
    Die Ausgabe der Pooling Layers wird dann an die Fully Connected Layers weitergeleitet, die eine traditionelle neuronale Netzwerkstruktur aufweisen. Diese Schichten dienen dazu, die erfassten Merkmale zu klassifizieren oder eine Vorhersage zu treffen, indem sie die Gewichtungen der Neuronen anpassen und die Aktivierungsfunktionen anwenden.
    Die Stärke von CNNs liegt in ihrer Fähigkeit, hierarchische Merkmale in den Daten zu erfassen. 
    Die früheren Schichten lernen einfache Merkmale wie Kanten und Ecken, während die späteren Schichten komplexere Merkmale und abstrakte Darstellungen lernen. 
    Durch das Training des Netzwerks mit großen Datensätzen können CNNs die Gewichtungen ihrer Neuronen so anpassen, dass sie die gewünschte Aufgabe, wie beispielsweise die Klassifizierung von Bildern, mit hoher Genauigkeit erfüllen können.
    CNNs haben eine breite Anwendungspalette in der Bildverarbeitung und sind in der Lage, komplexe Aufgaben wie Objekterkennung, Gesichtserkennung, Semantische Segmentierung und Bildgenerierung zu bewältigen. 
    Ihre Leistungsfähigkeit beruht auf der Fähigkeit, automatisch relevante Merkmale aus den Daten zu extrahieren und sie in einer hierarchischen Weise zu verarbeiten.
    In den nächsten Abschnitten werden wir uns genauer mit den einzelnen Komponenten von CNNs befassen, ihre Funktionsweise im Detail untersuchen und verschiedene Architekturen und Techniken kennenlernen, die in der Praxis weit verbreitet sind.
    \footfullcite{lecun1998gradient,krizhevsky2012imagenet,simonyan2014very,he2016deep}

[Graph mit 3 Kreisen: KI > ML > DL]

    \subsection{Definition und Anwendungen von Convolutional Neural Networks (CNNs)}
    
        Convolutional Neural Networks (CNNs) sind eine Art von künstlichen neuronalen Netzwerken, die speziell für die Verarbeitung von Daten mit räumlicher Struktur entwickelt wurden. 
        Sie zeichnen sich durch ihre Fähigkeit aus, hierarchische Muster und Merkmale in komplexen Daten wie Bildern, Videos oder Tonaufnahmen zu erkennen. 
        CNNs haben in den letzten Jahren enorme Fortschritte in verschiedenen Bereichen der Informatik gemacht, insbesondere in der Bildverarbeitung, Computer Vision und Mustererkennung.
        
        \subsubsection{Einsatz von Convolutional Neural Networks in der Bildverarbeitung}
    
            Convolutional Neural Networks (CNNs) spielen eine entscheidende Rolle bei der automatischen Analyse und Verarbeitung von visuellen Daten in der Bildverarbeitung. 
            Durch ihre einzigartige Architektur sind sie in der Lage, Bilder in ihre Bestandteile zu zerlegen und räumliche Merkmale wie Kanten, Formen und Texturen zu extrahieren. 
            Dies geschieht durch die Kombination mehrerer Convolutional Layers und Pooling Layers, wodurch komplexe visuelle Muster erlernt und hochdimensionale Daten effektiv verarbeitet werden können. Als Ergebnis haben sich zahlreiche Anwendungen wie Objekterkennung, Gesichtserkennung, semantische Segmentierung und Bildgenerierung entwickelt. 
            Die fortschrittlichen Fähigkeiten von CNNs haben die Leistungsfähigkeit von Bildverarbeitungssystemen erheblich verbessert und zu bahnbrechenden Fortschritten in Bereichen wie autonomes Fahren, medizinische Bildgebung und Überwachungstechnologie geführt.
        
        \subsubsection{Anwendungen von Convolutional Neural Networks in der Computer Vision}
        
            Die Computer Vision ist ein interdisziplinäres Forschungsfeld, das sich mit der Entwicklung von Algorithmen und Techniken zur Erfassung, Interpretation und Verarbeitung von visuellen Informationen befasst. 
            In diesem Bereich haben Convolutional Neural Networks (CNNs) eine Revolution ausgelöst, da sie die Fähigkeit besitzen, automatisch relevante visuelle Merkmale aus Bildern oder Videosequenzen zu extrahieren. 
            Durch das Training mit großen Datensätzen können CNNs lernen, Objekte und Szenen zu erkennen, Gesichter zu identifizieren, Gesten zu verstehen und komplexe visuelle Aufgaben zu lösen. 
            Die Anwendungen von CNNs in der Computer Vision sind vielfältig und umfassen Bereiche wie automatische Fahrzeugerkennung, Augmented Reality, Robotik und intelligente Überwachungssysteme. 
            Durch den Einsatz von CNNs wurden die Grenzen der Computer Vision erweitert und Computer sind nun in der Lage, die visuelle Welt um uns herum besser zu verstehen und mit ihr zu interagieren.
        
        \subsubsection{Mustererkennung und Klassifikation mit Convolutional Neural Networks}
    
            Ein weiterer bedeutender Anwendungsbereich von Convolutional Neural Networks (CNNs) liegt in der Mustererkennung und Klassifikation. 
            Durch das Training mit annotierten Datensätzen sind CNNs in der Lage, Muster und Zusammenhänge in den Daten zu erkennen und verschiedene Klassen oder Kategorien von Objekten zu unterscheiden. 
            Dies ermöglicht die automatische Klassifizierung von Bildern, Texten, Tonaufnahmen und vielen anderen Datenarten. 
            In den Bereichen der Texterkennung, Spracherkennung, Sprachübersetzung und anderen Bereichen der Mustererkennung haben CNNs bahnbrechende Fortschritte erzielt. 
            Sie demonstrieren bemerkenswerte Fähigkeiten zur Bewältigung komplexer Klassifikationsaufgaben mit hoher Genauigkeit und haben somit die Effizienz und Genauigkeit von maschinellen Lernsystemen in erheblichem Maße verbessert.
            
        \subsubsection{Weitere Anwendungen}
    
    Neben den oben genannten Bereichen finden Convolutional Neural Networks auch in vielen anderen Bereichen Anwendung. Hier sind einige Beispiele:
    \begin{itemize}
    \item Medizinische Bildgebung: CNNs werden verwendet, um medizinische Bilder wie Röntgenaufnahmen, MRT-Scans und CT-Scans zu analysieren und Krankheiten zu diagnostizieren. Sie können Tumore, Anomalien oder andere gesundheitliche Zustände identifizieren, was Ärzten bei der genauen Diagnose und Behandlung unterstützt.

    \item Sprachverarbeitung: CNNs können in der automatischen Spracherkennung und Sprachsynthese eingesetzt werden. Sie können Audiosignale analysieren und Transkriptionen von gesprochener Sprache generieren. Dies ermöglicht Anwendungen wie Sprachsteuerungssysteme, Sprachassistenten und Untertitelungsdienste.

    \item Finanzanalyse: CNNs werden zur Vorhersage von Finanzmärkten und zur Erkennung von betrügerischen Transaktionen eingesetzt. Sie können komplexe Muster in historischen Finanzdaten erkennen und Modelle entwickeln, um zukünftige Trends oder Risiken vorherzusagen.

    \item Naturwissenschaften: In den Naturwissenschaften werden CNNs zur Analyse von großen Datensätzen aus Bereichen wie Astronomie, Genetik und Teilchenphysik eingesetzt. Sie können dabei helfen, Muster, Zusammenhänge und neue Erkenntnisse in komplexen wissenschaftlichen Daten zu identifizieren.

    \end{itemize}
    
    Insgesamt bieten Convolutional Neural Networks eine vielfältige Bandbreite an Anwendungen, die von der Bildverarbeitung über die Computer Vision bis hin zur Mustererkennung reichen. Ihre Fähigkeit, komplexe Muster in hochdimensionalen Daten zu erfassen, hat die Möglichkeiten der automatisierten Datenverarbeitung und -analyse erweitert und damit zahlreiche innovative Lösungen in verschiedenen Bereichen ermöglicht.
    
\subsection{Wie unterscheiden sich CNNs von anderen neuronalen Netzwerkarchitekturen?}

    Convolutional Neural Networks (CNNs) stellen eine spezifische Architektur von künstlichen neuronalen Netzwerken dar, die sich in einigen wesentlichen Punkten von anderen Netzwerkarchitekturen unterscheiden. 
    Im Folgenden werden zwei wichtige Unterschiede hervorgehoben:

\subsubsection{Räumlich-sensitive Neuronen und feste Gewichtungen}

    Im Gegensatz zu vollständig verbundenen neuronalen Netzwerken verwenden CNNs räumlich-sensitive Neuronen und feste Gewichtungen, um lokale Muster in den Eingabedaten zu erkennen. 
    Bei einem vollständig verbundenen Netzwerk sind alle Neuronen einer Schicht mit allen Neuronen der nächsten Schicht verbunden. 
    Dies führt dazu, dass die räumliche Struktur der Daten nicht berücksichtigt wird und das Netzwerk möglicherweise nicht in der Lage ist, lokale Muster und Zusammenhänge effektiv zu erfassen. 
    CNNs hingegen verwenden sogenannte Filter oder Kernel, die über das Eingabebild verschoben werden, um lokale Merkmale zu extrahieren. 
    Diese Filter haben feste Gewichtungen, die während des Trainings angepasst werden, um auf spezifische Muster zu reagieren. 
    Durch die Verwendung räumlich-sensitiver Neuronen und fester Gewichtungen sind CNNs in der Lage, lokalisierte Merkmale wie Kanten, Texturen und spezifische Formen zu erfassen.

    \subsubsection{Pooling-Operationen zur Dimensionalitätsreduktion und Erhöhung der Robustheit}
    
        Ein weiterer Unterschied besteht darin, dass CNNs Pooling-Operationen verwenden, um die Dimensionalität der Eingabedaten zu reduzieren und die Robustheit gegenüber Translationen zu erhöhen. 
        Nach den Convolutional Layers folgen in einem CNN typischerweise Pooling Layers. 
        In diesen Schichten werden lokal aggregierte Informationen aus den vorherigen Schichten extrahiert, indem beispielsweise der maximale Wert (Max-Pooling) oder der Durchschnittswert (Average-Pooling) innerhalb eines bestimmten Bereichs ausgewählt wird. 
        Durch das Anwenden von Pooling-Operationen wird die räumliche Auflösung der Merkmalskarten reduziert, während wichtige Informationen beibehalten werden. 
        Dies führt zu einer effizienteren Verarbeitung der Daten und einer erhöhten Robustheit gegenüber kleinen Translationen in den Eingabedaten. 
        Diese Eigenschaft ist besonders vorteilhaft, wenn die genaue Position der Merkmale in den Daten nicht von entscheidender Bedeutung ist.
        Die Verwendung räumlich-sensitiver Neuronen und fester Gewichtungen sowie die Integration von Pooling-Operationen sind charakteristische Merkmale von Convolutional Neural Networks, die es ihnen ermöglichen, räumliche Informationen zu berücksichtigen, lokale Muster zu erkennen und komplexe visuelle Aufgaben effektiv zu bewältigen.

\subsection{Warum sind Convolutional Neural Networks besonders nützlich für Bild- und Videodaten?}

    Convolutional Neural Networks (CNNs) haben sich als äußerst nützlich und effektiv bei der Verarbeitung von Bild- und Videodaten erwiesen. Im Folgenden werden einige Gründe dafür erläutert:

\subsubsection{Automatische Merkmalsextraktion}

    CNNs haben die Fähigkeit, automatisch Merkmale aus Bildern und Videos zu extrahieren, ohne dass eine manuelle Merkmalsextraktion erforderlich ist. 
    Traditionelle Ansätze zur Verarbeitung von visuellen Daten erforderten oft die Definition und Konstruktion von spezifischen Merkmalsvektoren durch Experten. 
    Im Gegensatz dazu können CNNs lernen, hierarchische Merkmale direkt aus den Rohdaten zu extrahieren. 
    Durch die Kombination von Faltungs- und Pooling-Schichten sind CNNs in der Lage, lokale Muster wie Kanten, Texturen und Formen zu erkennen, die zur Identifizierung von Objekten und zur Klassifizierung von Bildern wesentlich sind.

\subsubsection{Lernen räumlicher Hierarchien von Merkmalen}

    Die Verwendung von faltenden Schichten ermöglicht es CNNs, räumliche Hierarchien von Merkmalen zu lernen, was sie besonders effektiv für die Objekterkennung und Klassifizierung macht. 
    Durch die schrittweise Anwendung von Faltung und Pooling in aufeinanderfolgenden Schichten können CNNs komplexe visuelle Konzepte erfassen. 
    Anfängliche Schichten lernen einfache Merkmale wie Kanten und Farbkontraste, während tiefere Schichten komplexere Merkmale wie Formen, Strukturen und Objekte auf höheren Abstraktionsebenen erkennen können. 
    Diese Hierarchie von Merkmalen ermöglicht es CNNs, Objekte mit hoher Genauigkeit zu identifizieren und Bilder korrekt zu klassifizieren.

\subsubsection{Anpassung auf weitere Anwendungsbereiche}

    Ein weiterer Vorteil von CNNs ist ihre Fähigkeit, ohne viel Aufwand und vortrainiertes Wissen auf verschiedene Anwendungsbereiche angepasst zu werden. 
    Ein bereits vortrainiertes CNN für die Segmentierung von Menschen kann beispielsweise für die Erkennung von Objekten wiederverwendet werden. 
    Indem man das Netzwerk auf neue Daten feinabstimmt (Fine-Tuning), kann es auf spezifische Aufgaben oder Domänen angepasst werden, ohne von Grund auf neu trainiert werden zu müssen.
    Dies spart Zeit und Ressourcen und ermöglicht es, CNNs für eine Vielzahl von Bild- und Videodaten-Anwendungen einzusetzen.

\subsubsection{Toleranz gegenüber Translationen, Skalierungen und Verzerrungen}

    CNNs sind auch in der Lage, Translationen, Skalierungen und Verzerrungen in den Eingabedaten zu tolerieren, was für die Verarbeitung von Bildern und Videos von Vorteil ist. 
    Aufgrund der Verwendung von Faltungsschichten und Pooling-Operationen sind CNNs invariant gegenüber kleinen räumlichen Verschiebungen in den Eingabedaten. 
    Dies bedeutet, dass ein Objekt, das sich leicht innerhalb eines Bildes bewegt oder skaliert oder verzerrt wird, immer noch von einem CNN erkannt und klassifiziert werden kann. 
    Dies ist besonders vorteilhaft für Anwendungen wie die Objekterkennung in Videos oder die Klassifizierung von Bildern, bei denen die Position, Größe oder Ausrichtung der Objekte variieren können.
    Durch die Toleranz gegenüber solchen Variationen wird die Robustheit und Zuverlässigkeit von CNNs in der Verarbeitung von Bild- und Videodaten verbessert. 
    Sie können auch mit unterschiedlichen Auflösungen von Bildern umgehen und sind in der Lage, Informationen auf verschiedenen Skalenebenen zu extrahieren.
    Diese Fähigkeiten machen CNNs zu einem effektiven Werkzeug für eine Vielzahl von Bild- und Videodaten-Anwendungen. 
    Von der automatischen Erkennung von Objekten und Gesichtern bis hin zur semantischen Segmentierung und Bildgenerierung haben CNNs die Grenzen der Bildverarbeitung und Computer Vision erweitert und bahnbrechende Fortschritte in Bereichen wie autonomes Fahren, medizinische Bildgebung und Überwachungstechnologie ermöglicht.
    Insgesamt sind Convolutional Neural Networks aufgrund ihrer automatischen Merkmalsextraktion, des Lernens räumlicher Hierarchien von Merkmalen, der Anpassungsfähigkeit auf verschiedene Anwendungsbereiche und der Toleranz gegenüber Translationen, Skalierungen und Verzerrungen besonders nützlich für die Verarbeitung und Analyse von Bild- und Videodaten.

\section{Anwendungen von CNNs}

	Convolutional Neural Networks (CNNs) finden in vielen Anwendungsgebieten Anwendung, insbesondere in der Bildverarbeitung und Mustererkennung.
	Durch ihre Fähigkeit, komplexe Merkmale zu erkennen und Bilder automatisch zu klassifizieren, haben sie bahnbrechende Fortschritte in verschiedenen Bereichen erzielt.

\subsection{Bildklassifikation}

    Bildklassifikation ist eine der grundlegenden Anwendungen von CNNs. 
    Mit Hilfe von trainierten Modellen können CNNs Bilder automatisch in verschiedene Kategorien klassifizieren, wie beispielsweise Hund vs. Katze, Auto vs. Fahrrad usw. Diese Fähigkeit beruht auf der Nutzung tieferer Schichten in einem CNN. 
    Durch diese tieferen Schichten können komplexe Merkmale wie Texturen, Formen und Strukturen erkannt werden, was zu einer verbesserten Bildklassifikation führt. 
    Indem CNNs lernen, spezifische Merkmale auf verschiedenen Abstraktionsebenen zu erfassen, können sie komplexe visuelle Muster in Bildern effizient identifizieren und analysieren.

\subsection{Objekterkennung}

	CNNs werden häufig für die Erkennung und Lokalisierung von Objekten in Bildern eingesetzt.
	Durch die Nutzung tieferer Schichten können CNNs komplexe Merkmale wie Texturen, Formen und Strukturen erkennen, was die Genauigkeit der Bildklassifikation verbessert.
	Zusätzlich ermöglicht der Einsatz von Region Proposal Networks (RPNs) den CNNs, die genauen Begrenzungsrahmen der erkannten Objekte zu berechnen.

\subsection{Gesichtserkennung}

	CNNs haben in der Gesichtserkennung signifikante Fortschritte gemacht und werden häufig für die Identifizierung von Personen in Bildern und Videos eingesetzt.
	Durch den Einsatz von CNNs können Gesichtsmerkmale wie Augen, Nase und Mund erkannt und zur Identifizierung von Personen verwendet werden.
	Diese Technologie findet Anwendung in Zugangskontrollen, Überwachungssystemen und biometrischer Authentifizierung.

\subsection{Natural Language Processing (NLP)}

	Obwohl CNNs hauptsächlich für die Verarbeitung von Bildern entwickelt wurden, können sie auch in bestimmten Anwendungen des Natural Language Processing (NLP) eingesetzt werden.
	In der NLP können CNNs zur Klassifizierung von Texten, Sentimentanalyse, maschinellen Übersetzung und Textgenerierung eingesetzt werden.
	Durch die Anwendung von Faltungsschichten auf Textsequenzen können CNNs relevante Merkmale extrahieren und wichtige Informationen für die Klassifizierung liefern.

\subsection{Weitere Anwendungen}

	Neben den oben genannten Anwendungen finden CNNs in vielen anderen Bereichen Anwendung, wie zum Beispiel in der medizinischen Bildgebung, bei autonomen Fahrzeugen und der Spracherkennung.
	Sie ermöglichen die Automatisierung und Verbesserung verschiedener Aufgaben, indem sie Muster und Zusammenhänge in den Daten erkennen.
	Mit der kontinuierlichen Weiterentwicklung von CNNs eröffnen sich ständig neue Anwendungsmöglichkeiten in verschiedenen Branchen.

\section{Architektur von CNNs}

\subsection{Input Layer}

Die Input Layer eines Convolutional Neural Networks (CNNs) spielt eine entscheidende Rolle bei der Aufnahme und Vorverarbeitung der Rohdaten, die in der Regel Bilder oder Videos sind. 
Sie ist die erste Schicht des Netzwerks und ermöglicht den Datenfluss in das CNN.
Die Eingabeschicht besteht aus einer Anordnung von Neuronen, wobei jedes Neuron mit einem bestimmten Bereich des Eingabebildes verbunden ist. 
Diese Verbindungen stellen sicher, dass jedes Neuron Informationen aus einem begrenzten lokalen Bereich des Bildes erhält. Auf diese Weise kann das CNN räumliche Informationen über die Daten berücksichtigen und lokalisierte Merkmale erfassen.
Die Größe der Input Layer ist normalerweise fest vorgegeben, um eine konsistente Verarbeitung der Daten sicherzustellen. 
Für RGB-Bilder beträgt die typische Größe beispielsweise 244x244x3, wobei die ersten beiden Dimensionen die Breite und Höhe des Bildes repräsentieren und die letzte Dimension die Farbkanäle (Rot, Grün, Blau) darstellt.
Die Input Layer spielt eine wichtige Rolle bei der Einführung der Daten in das CNN und ermöglicht die weitere Verarbeitung und Extraktion von Merkmalen in den nachfolgenden Schichten. 
Durch die Struktur der Input Layer können CNNs komplexe visuelle Muster in den Daten erkennen und in der Lage sein, komplexe Aufgaben wie Objekterkennung, Gesichtserkennung und Semantische Segmentierung effektiv zu bewältigen.


\subsection{Hidden Layers}

%https://pyimagesearch.com/2021/05/14/convolutional-neural-networks-cnns-and-layer-types/
%TODO: Grafiken einbauen

Die Hidden Layers bilden die Hauptkomponente eines Convolutional Neural Networks (CNNs) und bestehen standardmäßig aus Convolutional-Layern, Pooling-Layern, vollständig verbundenen Layern und Aktivierungsfunktionen. 
Diese Schichten spielen eine entscheidende Rolle bei der Verarbeitung und Extraktion von Merkmalen aus den Eingabedaten.
Die Convolutional-Layer führen Faltungsoperationen auf den Eingabedaten durch, um lokale Muster und Merkmale zu extrahieren. Durch die Anwendung von Filtern auf die Eingabedaten werden wichtige Informationen hervorgehoben und irrelevante Details unterdrückt. 
Dies ermöglicht es dem CNN, Merkmale wie Kanten, Texturen und Formen zu erkennen, die für die spätere Klassifizierung oder Segmentierung von entscheidender Bedeutung sind.
Die Pooling-Layer sind für die Reduzierung der Dimensionalität der Daten verantwortlich. 
Sie ermöglichen es, die Größe der Merkmalskarten zu verkleinern und die Anzahl der Parameter im Modell zu reduzieren. 
Der Hauptzweck des Pooling besteht darin, die Rechenkomplexität des Modells zu verringern, indem weniger Merkmale beibehalten werden. 
Durch das Zusammenfassen von Informationen wird auch die Lokalisierungsinvarianz verbessert, da die genaue Position eines bestimmten Merkmals in den Merkmalskarten weniger wichtig wird.
Jedoch erhöhen Pooling-Layer nicht unbedingt die Translationssicherheit. Während des Pooling-Prozesses kann ein gewisser Informationsverlust auftreten, da nur die dominanten Merkmale beibehalten werden. 
Dadurch können Feinheiten und detaillierte Informationen verloren gehen, die möglicherweise für die genaue Klassifizierung oder Segmentierung von Objekten von Bedeutung sind.
Insgesamt sind Pooling-Layer eine wichtige Komponente von CNNs, da sie die Dimensionalität reduzieren und die Rechenressourcen effizienter nutzen können. 
Es ist jedoch wichtig, sie mit Bedacht einzusetzen, abhängig von den Anforderungen der spezifischen Aufgabe und dem Trade-off zwischen Dimensionsreduktion und dem Erhalt wichtiger Informationen. 
Die Auswahl der richtigen Pooling-Strategie und -Parameter ist entscheidend, um ein optimales Gleichgewicht zwischen Dimensionalitätsreduktion und Informationsbewahrung zu erreichen.

\subsection{Output Layers}

Die Output Layers bilden die letzte Schicht eines Convolutional Neural Networks (CNNs) und sind für die Generierung der endgültigen Vorhersage, Klassifizierung oder Segmentierung verantwortlich. 
Die Ausgabeschicht ist entscheidend für die Interpretation der durch das CNN ermittelten Merkmale und ermöglicht die Ausgabe der gewünschten Ergebnisse.
Ähnlich wie bei den Hidden Layers führen Convolutional-Layer auch in der Ausgabeschicht Faltungsoperationen auf den vorverarbeiteten Eingabedaten durch. 
Diese Operationen dienen dazu, die relevanten Merkmale zu extrahieren und sie für die weitere Verarbeitung und Interpretation verfügbar zu machen. Die in den vorherigen Schichten erlernten Merkmale werden hier zusammengeführt, um eine aussagekräftige Vorhersage oder Klassifizierung zu ermöglichen.
Die Form der Ausgabeschicht variiert je nach Anwendungsfall. Bei binärer Klassifizierung besteht die Ausgabeschicht in der Regel aus einem einzelnen Neuron, das eine Wahrscheinlichkeit oder Entscheidung für eine der beiden Klassen ausgibt. 
Bei Multi-Klassen-Klassifizierung hingegen werden mehrere Neuronenausgaben verwendet, um die Wahrscheinlichkeiten oder Entscheidungen für jede einzelne Klasse zu liefern.
In unserem spezifischen Projekt ist die Ausgabeschicht ein weiteres Bild, das genau die gleiche Größe wie das Eingangsbild hat. 
Dies ermöglicht die Segmentierung des Eingangsbildes in verschiedene Bereiche oder die Generierung eines verarbeiteten Ausgabebildes mit spezifischen Eigenschaften.
Die Ausgabeschicht stellt somit das Endergebnis des CNNs dar und ist entscheidend für die Interpretation und Verwendung der ermittelten Merkmale. 
Durch eine passende Auswahl der Ausgabeschicht können wir die gewünschten Ergebnisse erzielen, sei es eine Klassifizierung, Segmentierung oder die Generierung eines verarbeiteten Ausgabebildes.

\section{Convolutional layers}

\subsection{Pooling-Layers}
\begin{itemize}
  \item Pooling-Layers reduzieren die Dimensionalität der Daten, indem sie die Aktivierungswerte in bestimmten Bereichen zusammenfassen.
  \item Typische Pooling-Operationen sind das Max-Pooling und das Average-Pooling, die die maximalen bzw. durchschnittlichen Werte in einem Bereich auswählen.
  \item Bei CNNs werden im allgemeinen Max-Pooling layers genutzt.
  \item Pooling-Schichten helfen dabei, die Anzahl der Parameter im Netzwerk zu reduzieren und die räumliche Invarianz gegenüber kleinen Translationen zu erreichen.
\end{itemize}

\subsection{Fully-Connected-Layers}
\begin{itemize}
  \item Fully Connected Layers sind traditionelle neuronale Netzwerk-Schichten, bei denen alle Neuronen mit allen Neuronen der vorherigen Schicht verbunden sind.
  \item In CNNs werden vollständig verbundene Schichten normalerweise am Ende des Netzwerks verwendet, um die extrahierten Merkmale zu klassifizieren.
  \item Die Anzahl der Neuronen in den vollständig verbundenen Schichten hängt von der Anzahl der Klassen oder der spezifischen Aufgabe ab.
  \item Dropout können die Vernetzung der Neuronen minimieren, sodass kein overfitting passiert.

  "The last layer type we are going to discuss is dropout. Dropout is actually a form of regularization that aims to help prevent overfitting by increasing testing accuracy, perhaps at the expense of training accuracy. For each mini-batch in our training set, dropout layers, with probability p, randomly disconnect inputs from the preceding layer to the next layer in the network architecture." source: siehe link oben
\end{itemize}

\subsection{Aktivierungsfunktionen}
\begin{itemize}
  \item Aktivierungsfunktionen werden auf die Ausgaben der Neuronen angewendet und führen nichtlineare Transformationen durch.
  \item Gängige Aktivierungsfunktionen in CNNs sind die ReLU (Rectified Linear Unit), die Sigmoid-Funktion und die tanh-Funktion.
  \item Aktivierungsfunktionen helfen dabei, die Fähigkeit des Netzwerks zur Modellierung komplexer Zusammenhänge zu verbessern.
\end{itemize}

\subsection{Verlustfunktionen}
\begin{itemize}
  \item Verlustfunktionen messen den Unterschied zwischen den Vorhersagen des Modells und den tatsächlichen Werten der Daten.
  \item In der Klassifizierung werden häufig Verlustfunktionen wie die Cross-Entropy-Loss-Funktion verwendet.
  \item Verlustfunktionen dienen als Grundlage für die Berechnung des Fehlersignals und die Aktualisierung der Gewichte im Netzwerk während des Trainingsprozesses.
\end{itemize}

So sieht es bei uns aus:

Training [   0/10000] ..........0 ) Loss= 1.1146412
Training [   1/10000] ..........1 ) Loss= 1.0547378
Training [   2/10000] ..........2 ) Loss= 1.1281569
Training [   3/10000] ..........3 ) Loss= 1.1044791

...

Training [7077/10000] ..........7077 ) Loss= 0.059984926
Training [7078/10000] ..........7078 ) Loss= 0.073117875
Training [7079/10000] ..........7079 ) Loss= 0.05900609
Training [7080/10000] ..........7080 ) Loss= 0.040167235



% Das soll als fazit dienen, keine ahnung du... 
Indem wir die Architektur und die verschiedenen Schichten eines Convolutional Neural Networks verstehen, können wir die Funktionsweise und die Fähigkeiten dieser leistungsstarken neuronalen Netzwerkarchitektur besser erfassen.
